\chapter*{Introduzione}
\markboth{Introduzione}{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

Il \textbf{Progetto 116} consiste nell'elaborazione di dati da file .csv, output su console di dati statistici e output su file di grafici relativi al file .csv.

In particolare, sono stati presi in esame i dati veri della \emph{rete di biblioteche di Bologna} del 2013.

Per la prima parte del progetto \'e stato indispensabile iniziare con l'utilizzo del linguaggio di programmazione R. L'elaborazione successiva \'e stata rispiegata con i formati supportati da Rstudio.
Non avendo io la certificazione ecdl, ho proseguito con lo sviluppo di un equivalente del programma R in Excel, che allego in appendice.
